<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
    <channel>
        <title>忽冷忽熱怪獸</title>
        <link>https://lukewarmbea.st</link>
        <description>〇〇一代折衷主義媒體</description>
        <generator>Feeder 3 3.6.4(3196); Mac OS X Version 10.14.3 (Build 18D109) http://reinventedsoftware.com/feeder/</generator>
        <docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs>
        <language>en</language>
        <pubDate>Mon, 01 Apr 2019 00:26:15 +0800</pubDate>
        <lastBuildDate>Mon, 01 Apr 2019 00:26:16 +0800</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://lukewarmbea.st/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <item>
            <title>Zima Blue 色純淨空氣</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p><img src='https://assets.matters.news/embed/5450476d-3229-48a7-ac58-15f2a63757ef/robh-ruppel-screen-shot-2018-08-10-at-7-20-22-pm-jpg' alt='img' referrerPolicy='no-referrer' /></p>
<p>談奴性被 my missus 嗆。我們看了劇《<a href='https://www.netflix.com/title/80174608'>Love, Death &amp; Robots</a>》中的《Zima Blue》集（嗯，它的創作團隊 <a href='https://en.wikipedia.org/wiki/Passion_Pictures'>Passion Pictures</a> 曾參與過《<a href='https://en.wikipedia.org/wiki/Searching_for_Sugar_Man'>Searching for Sugar Man</a>》的製作），其中提到純粹的機械做工在更高維度的視力下進行設定的作業。在 Zima Blue 的例子中，Zima Blue 是機器人本體最先看到的顏色，人類設計者是處於高維的一方，機器人通過進行清潔藍色泳池瓷壁的作業達到一種純粹的樂趣，純粹成為藝術的終點。</p>
<p>我們時常會陷入一個命題：「存粹」「原汁原味」「經典」是不是某種盲目從眾的匡正呢？最小化感官的範圍，集中注意力於特定的波長，以適應特定的群體和融入環境。像是松露巧克力的內芯裡包裹著什麼的固態，是被甜蜜環抱的無瑕的安全感。有沒有在這樣的基礎上變化、製造新東西的必要呢？</p>
<p>At any rate，我們都理性地相信所謂的存粹不存在，並準備著花一生時間介乎水乳交融的非存粹之間。但是，搖搖欲墜的純粹假設難道不是因為無法向上望、無法對外擴維，而對身形制約產生的不適嗎？欸，純粹才不僅僅是回歸、追本溯源的事情，而更應該行至另外一種窮究：Zima Blue 參與清潔作業，終點是低維機器人理解作為高維設計者的語境——理解作為人類的崇高。新是激躁、倦怠與恐懼，而 Zima Blue 色純淨空氣更進一步地關乎時代和地域性的擴展。</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>（題圖自：<a href='https://www.artstation.com/artwork/8lRrvG'>ArtStation.com</a>）</p>]]></description>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2019 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">7FFD0B9B-ADFC-4512-8F91-26E3014B039F</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>再無 Riot</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>英國靈長學家 <a href='https://en.wikipedia.org/wiki/Richard_Wrangham'>Richard Wrangham</a>（一九四八年生）支持將人類的攻擊性行為劃分成回擊式（reactive aggression）和預謀式（proactive aggression）兩類。後者區別於前者的特點是它具有意識和計劃，並常常由多人參與。Richard 認為人類的美德產生於預謀式攻擊的基因積累，這是人類逐漸變得溫順、接受自我馴化、減少暴動、增加可利用資源總量的過程。</p>
<p>起初在原始社群中佔有主體地位的阿爾法猩猩（alpha male），因為其具有優良體質和繁殖能力，產生對同類的壓制、強掠和資源獨佔。這種動亂催發出猩猩群謀求穩定生存環境的集體性意識，進一步促使預謀性攻擊的產生。作為專制者的阿爾法猩猩的勢力弱於猩猩群總和，因此失掉了競爭優勢，資源分配傾斜。在預謀性攻擊的作用下，阿爾法猩猩的敵對勢力將處決動亂者的行為正當化。在符合所謂群體利益——推翻壓迫、安定環境——的猩猩群中逐漸形成了一種趨同觀念，這種觀念制約著自身行為，那是美德的雛形。</p>
<p>擁有判處死刑權力的猩猩積攢一定勢力後，如今成為了新興的施壓階級，既有的道德受到質問，由此又陷入了不斷的迭代循環，這是我所理解的<a href='https://en.wikipedia.org/wiki/The_Goodness_Paradox'>美德悖論（The Goodness Paradox）</a>。當然施加壓迫的政權重建是大家都瞭解的<a href='https://en.wikipedia.org/wiki/Animal_Farm'>「豬取代人」</a>命題。而美德悖論強調，在一次又一次的代際更迭中，道德被更新，資源收束增多，傾向於留存預謀式攻擊的基因成為了人類衍化的方向。</p>
<p><img src='https://telegra.ph/file/93c97dc082952a5ea4af8.png' alt='img' referrerPolicy='no-referrer' /></p>
<p>匈牙利精神病學家 <a href='https://en.wikipedia.org/wiki/Thomas_Szasz'>Thomas Szasz</a>（一九二〇年生，二〇一二年逝）在一九六一年出版《精神疾病迷思：個體行為理論基礎（<a href='https://www.amazon.com/Myth-Mental-Illness-Foundations-Personal/dp/0061771228'>The Myth of Mental Illness: Foundations of a Theory of Personal Conduct</a>）》向他所從事的學科提出了質疑：根本不存在精神疾病，它沒有生理基礎，所以無法被診斷和治療。Thomas 認為精神病學家是當下社會與國家的狂熱信徒。他們進行醫療干預，除了能夠治療病人以外，還協助對惡人進行控制。而世人對善惡的判斷標準無定態，道德是執行者的慣例，是凝固的左派意見。精神病學家繼承了十五至十七世紀宗教裁判所的做法，那就是對異端進行隔離。宗教迫害的傳統是非理性的，隨著人類資源收束的加深，這種傳統將受到越來越多的人的質疑和反制，從而使循環接力。與宗教相異的是，隔離與監禁使民眾聽覺失靈。</p>
<p>精神病學參與美德悖論而產生的現代性，在於精神病學家作為前衛科學工作者和新興知識份子的自我臆想。他們積極地投身醫療事業但卻忽視因確診精神疾病而引發的階級迫害和觀點蔽障。但這是他們堅信的信條。社會和國家陷入某種似乎是帶有進步意義的左派幻想，riot 被帶入幻想的迷霧。</p>
<p>反制者的形成源於黨同以抗敵，專制者的消亡源於同黨的疏離，最終受到新生力量的瓦解。執行者認為精神疾病需要被治療（而不是被懲罰），並藉由隔離維護美德。以往通過處刑，民眾的道德認識和行為約束得到強化，一方面縮減了回擊式攻擊的基因，另一方面引起民眾對處刑後的社會影響力的反思，皆為循環接力做準備。而隔離產生的溫和而穩定的表象像是甜糯的艾葉粽，包囊在其中的是紅豆泥、鹹鴨蛋蛋黃、牛肉脯子什麼的。剝開艾葉粽子皮，在蒸汽的作用下內容物的味道被糯米吸收，緊密地黏合。</p>
<p>只要被認定為精神失常，對自身論點的辯護也就無效了。通過精神疾病的控制使彼方的觀點對普羅大眾不可見，同時又作用於此方體系的外沿，被消化，如此維繫了專制集團的聲望，減少了道德上的責難和反省，從而延緩了暴亂、推翻、再建立的過程。這與更替衍化是相悖的。</p>
<p>無論是馴化的加劇，還是對不同政見的消音，浸浸乎，時代卸下了我們 riot 的機能。</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>延展閱讀</strong></p>
<ol>
<li>《<a href='https://aeon.co/essays/the-psychiatrist-who-didn-t-believe-in-mental-illness'>不相信精神疾病的精神病學家</a>》，<a href='https://aeon.co/users/holly-case'>Holly Case</a>，<em>Aero</em>；</li>
<li>《<a href='https://www.newyorker.com/books/under-review/did-capital-punishment-create-morality'>死刑創造了道德？</a>》，<a href='https://www.newyorker.com/contributors/george-scialabba'>George Scialabba</a>，<em>The New Yorker</em>。</li>
</ol>]]></description>
            <pubDate>Fri, 01 Mar 2019 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">64D7F9D4-FDDA-481D-98A5-9875BD1E12AB</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>重金屬樂的 Affirmative Action</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>Jennifer M Morton 的《<a href='https://aeon.co/essays/how-elite-education-promotes-diversity-without-difference'>Engines of democracy</a>》討論了教育平權的問題。Jennifer 是被工薪階層的祖母養大的拉丁裔移民，是第一代大學生，現任教於紐約市立學院（<a href='https://en.wikipedia.org/wiki/City_College_of_New_York'>The City College of New York</a>，CCNY）。CCNY 隸屬於全美規模第三大的教育體系紐約市立大學（<a href='https://en.wikipedia.org/wiki/City_University_of_New_York'>The City University of New York</a>，CUNY）。就讀學生的組構特徵，她認為，不僅僅需要考慮皮膚顏色、經濟條件、家庭環境，是形式上的多樣性，而且是在內蕊中，受教育經歷的不盡相同。受教育經歷是未實現自我價值產出前，與出身之間的隔隙，在隔隙中填充著學生的潛在能力。而趨於向菁英同化，則是游曳了既有的環境根基而流放了潛能。</p>
<p>之所以各種各樣的經歷值得被分享，是因為它們真實地流露出特定人群的特質。分層現象的出現能夠促使之於整體的話語權，平均地分配到各類特質，從而提供完整的、人文性的普世智識。Affirmative action 是大家都在談的事情。</p>
<p>近期在布碌侖舉辦名為 <a href='https://bkbazaar.com/event/black-flags-over-brooklyn-2019/'>Black Flags Over Brooklyn</a> 的極端金屬樂演出，在歐美極右運動興起、重金屬樂迷開始討論關於政治與泛文化的背景下，其主題是反法反納粹、嘗試釐清 <a href='https://en.wikipedia.org/wiki/National_Socialist_black_metal'>NSBM</a> 與極端金屬邊界的交融，並對重金屬的刻板印象進行聲援。<em>The New Yorker</em> 的文章《<a href='https://www.newyorker.com/culture/culture-desk/heavy-metal-confronts-its-nazi-problem'>Heavy Metal Confronts Its Nazi Problem</a>》中講這些演出是為那些以「金屬樂人人愛（納粹除外）」為真言的聽眾而辦。從歷史上看，金屬樂的精魂是衝撞強權，它為那些從現世中彈出的人們提供一處安樂之地。像是在其中出演的 <a href='https://glacialtomb.bandcamp.com/'>Glacial Tomb</a>，他們的同名專輯封面插圖反射了一種劇烈的、末世的無機美學。他們在荒漠中起舞。</p>
<p>藏人、極端重金屬，affirmative action 於彼，因為諸多歷史因素的積壓，使庶眾判斷力失真，使鑒者想像力受到制衡。也許不安定因素是一種願景，或者說是一種冷靜的企圖心——企圖自我特質的擴張，是作者性的見聞。因此流派的多樣性應該基於地域性、時代性的文化基因，在多種流派共適的場域內互相交叉，是道德揚昇的多樣性，而不只是明確的分支和標籤。</p>]]></description>
            <pubDate>Sat, 09 Feb 2019 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">2AADACD8-332B-4BE6-BFCC-57526E4D4BA6</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>二〇年代女子電影</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>我的 novelette，節選一之二：</p>
<blockquote>
<p>十二月。北歐。她在深夜洗浴，外邊積雪盈尺，於是熱露在陶瓷牆面上結了果實。露珠映現出她浸潤在溫水中的慵懶胴體，如蠟淚一般滴落。居高的毛玻璃窗張開一角，正好把屋外茂生樹葉的影子放進來，那是深得快要熔融的綠色，伴著樹脂的香味和乾柴烈火的嗶啵響，影子被橙紅中微黃的燈光清晰地漂白。雪像一隻毛毛蟲那樣在它們身上蔓延。這是狹窄、高聳又空蕩的洗浴間。
<br />白色襯衫在濃蜜的霧靄中溼透。泛著粉光的鏡面變得柔軟朦朧。灰色的紋路毛衣有糖漿的味道，隨意掛在旁邊的白色Ｇ弦褲，也有糖漿的味道。浴池裡像是灑上幾勺 Godiva 朱古力粉，好讓溫水托舉起夢一般的、由香皂孕出來的奶泡。奶泡隨著她的乳溝向上升騰。水汽斑駁，肉桂皮、柑橘片，浴池的水是沸騰的熱紅酒。
<br />⋯⋯她把耳朵埋在水裡，水中有被放大的、起泡的慢速爵士鼓點。頭髮散開，她輕快地睜開雙眼。『如果用刀片割開兩只手腕的話，那麼會溫柔地死掉，死掉後血液依舊是溫熱的。』她想。當然這是可笑的想法，於是她自顧自地笑起來。⋯⋯她想起了那個男孩，他的肚腹，是花斑貓的遊樂場，他躺在自己的身邊悠揚地發笑。從雪地深處傳過來的笑聲，多麼詭祕，多麼險迫，石榴裂開，色誘素在雪中打轉。男孩拿出一把銀剪刀從在她中央的肚臍那裡慢慢地，慢慢地剪開，像是剖開了海魚的肚子。哎呀，在結冰的伊納里湖之下呢，無論是鱒魚、鰷魚、鮭魚、鱸魚、還是北極茴魚，統統都死光了、融化了。⋯⋯深綠色的夏淹沒在冬天琥珀似的浴池裡面。
<br />⋯⋯對夏來說，體溫是官能性的、肉感的怒，怒中野性流盼。他呀，太過感傷又太過浪漫，因而失去了 sportive 的水靈靈光澤。夏失控的盛怒。玫瑰梗兒般的髮根在她的指尖摩挲，快要融化的棕色眼睛羞赧地盯著她看，俊敏的雙唇瘋狂地呼喊著她的名字，她快要來潮。她在享受熱巧克力般的愛撫。
<br />
</blockquote></p>
<p>二〇年代的女子電影是 sensual 氛圍片的歡娛樂園。導演會架空女性凝固的形體，微距地、脅迫地攝影。像是<a href='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B0%8F%E6%B4%A5%E5%AE%89%E4%BA%8C%E9%83%8E'>小津安二郎</a>那樣的低機位*，掩抑著幸福與溫馨。導演假設幸福與溫馨才是肉點、cult 點，因為形體被架空——不存在穩定的情緒終態，所有結論都是前提條件與公認的事實——而變為 sensual 的假想。</p>
<p>如果說殖民者凝視建立在性別確認的施發與承受，那麼二〇年代的凝視議題就是同性眼裡的審視與媚視。繼承自「#魔女集会で会いましょう」†的發育中的母性，不完整又無意識時間的流動，扶養孩子是整點報時的時鐘，責任是滯後的。女子電影的政治性，是同性個體間的角逐和扮演Ａ面Ｂ面的角逐，互相瞭解、互相侵犯，作為維繫。節選二之二：</p>
<blockquote>
<p>呼——只穿著 bra 和 pants 啊，我拿著獵槍在後面不緊不慢地追。幹，你知道嗎，她跑起來的樣子好性感吶。紅衫做的北歐木屋，木屋頂的白雪堆積在黑色的屋簷橫線上，理順溫馨又從容的弱光照，銀白色的公雞風向標隨風默然旋轉。她在我的面前抬起沾滿白雪的腳丫，被凍壞的潔白皮膚流露出病態的粉紅，大腿內則微微浮腫，像是一隻剛從冰凍室裡面拿出來的蜜桃。
<br />⋯⋯呼——那丫頭呀，腳踝被石塊劃傷，在前面拖出一條豔麗的深紅。我一步一步地踩著她經過的雪，接近她，然後抓住她的腳踝拽她過來。好想吮吸她的腳趾，好想舔食她的傷口，是草莓味的喔。被切開一口快要溺死的椰子果，椰奶般的大腿顫慄著掙扎擺動，胸前兩處折磨人的椰子肉，雪白的椰蓉，是私處。
<br />要是我們在玩性愛遊戲的話，她真能成為一個絕美的情人。她低著頭，側著臉，眼裡噙著淚。
<br />⋯⋯那是一隻落單的馴鹿。昨天晚上我和 my missus 吃了三十歐的燉馴鹿肉，肉質酥口油滑，馬鈴薯增加了它的實感，蔓越莓醬放肆了肉汁的芬芳。還有馴鹿血糕和在本地超市裡面賣的麋鹿罐頭。欸我現在特別想吃肉。My missus 是馴鹿般乖巧的女孩子。
<br />看到那隻鹿，我放手讓她走開。再怎麼努力，也依舊逃不了作為野獸的奴性。她像小哈士奇一樣賣力地向前爬行，也只是在把自身的奴性，轉移到非己的物體上罷了。真可憐。鹿教給我慈悲的道理，但這種慈悲不正好充滿了奴性的冰川融水嗎？呼——眼淚成為河流，究竟讓我回溯到童年的陰翳，我為之哭泣也為之悲憫。獵槍的子彈穿過馴鹿的身體，它在血泊中含著與我相同的淚。我相信的是美育和馴鹿奶。
<br />但這是對 elope 的懲罰，不是性愛遊戲。她應該是聽見了槍聲，我把槍扔下，繼續跟著她。那丫頭跌跌撞撞地走進一家農舍，誰又能在冰天雪地中抗拒溫暖呢？就像哪個男孩子又能在幽鬱中抗拒熾烈的擁抱呢？呼——我跟著走進去。她尖聲叫喊。
<br />⋯⋯我蹲下來，抓著她的頭髮，髮色很淺。她不知從什麼地方拿起一把銀質尖尾剪刀，突然間刺向我的肚腹。呼——我跪下來，拔除銀剪刀，之後連帶著我的血液深深地插入她的身體裡面，我們的血液融合，傷口在左側的肩胛骨。
<br />⋯⋯為了看裸像而看裸像，讓我不禁想起了劉吶鷗。我抽出別在肩胛骨的剪刀，剪開她的乳罩，脫下她的內褲，扔進了火爐。我像是一隻螞蟻一樣，視線在裸像的處處遊玩起來了，寂靜的森林裡面是碧綠的清流，柔滑的峰巒掩映著潮汐的起伏。厚重、急促、極度痛苦的呼吸，右邊耳朵背後的痣，汩汩的玫瑰噴泉。
<br />
</blockquote></p>
<p>漢字俗化不在二〇年代女子電影中出現，因為俗化的漢字在美學主導的觀念下毫無聲援。美學是貴氣的崇高與非自私。試問諸君做出的選擇，有多少是出乎日常美學，有多少是出乎從未思慮過的信念遺產？女子電影不再提供信念，不情願的身體做功再也不是刻苦的精神繼承與背書。更多的是飄在空中的浪漫氣息。這就是廿一世紀二〇年代的女子電影。</p>
<p><strong>*</strong> 小津安二郎會用客製的三腳架低視角仰視拍攝。因為這樣可以避免拍到地板上的電線。</p>
<p><strong>†</strong> 它一般以兩幅畫為主體，不會變老的女巫，將男主角的小時候／長大後的樣子進行對比。</p>]]></description>
            <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">06E33358-255F-42B3-A37E-C59442A7611A</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>低鹽、低糖與低脂肪</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>芥川龍之介：</p>
<blockquote>春日的夜晚，在水泥建築林立的丸之內背巷柏油馬路上，連一個垃圾桶都沒有。在那兒，你會猛然覺得似乎聞到了蔬菜色拉的氣味。
<br />
</blockquote>
<br />永井荷風《兩個妻子》：
<blockquote>
<p>俊藏認為，要在現在社會中活動，必須要具備佐竹的剛毅和不太敏感的神經，他真不愧是出生於能登半島的人。想著想著，俊藏感到咽喉乾渴，這大概是因為剛才在酒店吃了火鍋和醬汁烤魚片的緣故吧。
<br />佐竹上車後不停地談著，直到神保町車站轉車。俊藏應付著他，心裡卻另打算盤，回到家第一件事就是喝上什麼香甜可口的冷飲。
<br />
</blockquote>
<br />大西瓜、魚肉，芫荽是個大壞蛋。東亞人的地域偏好，那些深藏在你們基因裡面的東西，破壞它吧，撕裂它吧。新陳代謝侵擾你們的神經，讓神經害怕生長。為了美麗而捆紮肚腹的女人，為了怪誕造出畸形孩童而捆紮肚腹的女人，有沒有脾氣呢？Jazz 詩人也可以龐克。</p>
<p>要不然，你們繼續繁殖，一代一代地進行下去，像是 lust 是光是檳榔。低下頭做愛。沒人講：明天不會變得更好，甚至連音樂都聽不到。那是體制，那是受迫害的身體，那是因為成千上萬的脅迫和妥協而造成的成千上萬的骨骼。</p>
<p>停下來，別再頑固地敲打節拍。再見蠕動的蟲子們，我現在一點也不想把自己藏起來。</p>]]></description>
            <pubDate>Thu, 06 Dec 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">86B23F36-E5CC-4E5C-9267-BD9CB9BE2080</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>藝術的態度</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>一部分人堅定信念去完成一件事，無論對錯，都不應遭受譴責。</p>
<p>藝術家是夾縫中生存的人，首先藝術家不能有過度的腔調，其次他們只能致敬而不能效仿。政客、商人、軍人不是這樣，他們繼承前人留下的模式，而對傳統的所有改動萬變不離其宗。軍人是國家威嚴的執行者，商人是時間利益的執行者，政客是權力制度的執行者。藝術家無作為，任何一件作品都無法改變社會的運行軌跡，更甭談喚醒愚眾沉睡的靈魂。相對于政客、商人、軍人對社會顯著有效的做功，藝術家是微不足道的。</p>
<p>獨立的藝術家值得尊敬的是他們敢於表達，表達當時的心境，表達抑鬱的情思，表達詩意的美感，表達沉淪的幻世。很多時候藝術家創作，並不是想要擁有立場，而就是在吐露心衷。誰██ care 您能從我的作品中提煉什麼？因為舒適溫暖的東西絲毫不能驚起波瀾，那我可要顛覆您的世界觀——您的信仰就如此強烈，您就如此相信您理解的世界是完整正確的嗎？很多人同藝術家羞于為伍，一部分是羞於同一群腐爛的烏合之眾為伍，一部分是羞於同自己腐朽的思想為伍。然而唯獨藝術能夠糾正社會固化的信念，使社會向著下一個平衡點進化。</p>
<p>藝術家對社會的干預，有七十年代日本、韓國興起的「物派」，有二〇一七年的葛宇路社會行為，無非是對物質和精神世界不斷地錯位和變相。藝術不應該干預社會，藝術應是地域性的，在社會這一介質中寸步難行才好，只讓周圍人聽見才好，才能做到振聾發聵，然後讓一部分人理解就好，而不是被多數派曲解與誤傳。異國情調會吸引你逃離沒有聲音的本地。政客害怕自己的信念罹受顛覆，窮兇惡極的政客不希望失控，因此需要加強控制。藝術不是他們的工具，藝術不反映時代，藝術不代表立場。受控制下的藝術不會讓社會變得更好，叛逆者不會，支持者亦不會。</p>]]></description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2017 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">099B178E-4CE0-4715-A7DB-71A3C27811BF</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>答：什麼是「學生腔」？</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>「學生腔」像是一種奶味：出生的嬰兒身上可有，哺乳的媽媽的懷裏可有。它溫和柔軟而携著濃郁的振聵感和生命力。</p>
<p>因爲它是有腔調的藝術，無害於人畜，不會帶有一縷説教的意圖，不會形成一種成型的流派，故不能以此貶用爲描述靈感的遺矢。</p>
<p>若鑒賞者認爲年齡、資歷比作品本身重要，「學生腔」自然淪爲佐陪功利味道之藉口。知曉其年齡之後才說出口，遂成爲了僞裝在「大人」皮囊下的陳詞濫調，誤入歧途矣。</p>
<p>當代社會對「學生腔」的仇視是對現行藝術教育的不自信。然而卻匯成了基礎教育受到過分重視的洪流，哀哉將師生的忍耐衝刷去罷。由是觀之，我們需要更多的「學生腔」，更多的腔調，更多的學究氣，更多的失門無宗的作品去解釋學生腔。這即是新與舊的和解與學生腔的勝利。</p>]]></description>
            <pubDate>Sat, 23 Dec 2017 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">28C48972-C5B5-423D-BC51-289D76693759</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托
御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>別了，蓋拉昧兒</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<h2 class="md-block">一</h2><p><a href="https://www.oxfordlearnersdictionaries.com/definition/english/glamour_1">Glamour</a> 一詞映射出一種金錢和地位上的魅力。這種魅力所體現的社會影響藏匿著一種浮華的消費主義。施發者引以為傲而將其傳播到下一代而代代相傳，它的信徒往往是現實的失路之人或犬儒的熟客，glamour 的教義就被附加上了一層 resentment 的內質。Glamour 一定是功利的，它可以是頭等艙機票、社交媒體的汎濫轉評、夏威夷的海灘、森茉莉女士所反對的「偽奢侈」、《虞美人草》中藤尾小姐對小野和小野迷醉的 glamour 等，什麼都好。躲在中華傳統倫理之下的 glamour 小心翼翼地拼湊出對未來物質生活／購買力的幻想，這不是一種精神更不是一種物質之上的貴氣之魂，而恰似一種市井的牡丹之態。</p>
<p>由 glamour 統治的世界是控制的世界。控制的奧義是崇尚監控。無疑，進行監控的主能一角將在十年之內由人工智能持演，監控會持續加深與迭代。而讓多數派聽話，在中國多數派對 glamour 迷戀至腑的情形下，惟多的方法就是抑制異於文化主體的一切而推進文化主體的 glamour。浪漫主義之唐詩強調的 glamour 如此。各種隱痛的言說方式在安史之亂后壓抑不止，就是 glamour 破滅，和監管乃至整個國家處在道德捆綁的制高點処從而由盛轉衰的節點。沒有人希望這一天的到來或接近。</p>
<p>似乎部分 CPC 的同志已經意識到了 glamour 的逐漸擴張，反對「崇洋媚外」（奇怪，主要是反對美國的流行文化而不是 continental）的口號上升到了政治覺悟的層次上去談罷。固然無過。但既然肯定了「媚」的存在，卻失去了與其相悖的一面的深入討論（喂，有對「勤儉節約」的討論哦）。若把 glamour 和監管比作電離平衡，殆稀釋 glamour 而又增加監管的濃度是自相矛盾的。Glamour 的對立面是渋い，是 unobtrusive，是苦行僧和性冷淡。CPC 瞭解。但 CPC 沒有表態，甚至被人們認作一種風格，一種產品的標簽，成為了 glamour 的表附與裝飾，這是滑稽可笑的。</p>
<h2 class="md-block">二</h2><p>Tourtereaux 指的是青年戀人（lovebirds），opiumisme 指的是鴉片癮，tiédasse 指的是一種不冷不熱、不倫不類的態度（lukewarm），élevé 指的是學生（a secondary school student）。學法語的史蒂芬先生在二〇一七年聖誕節賀卡上如是評價我。的確每個詞都可以在我的身上找著對應的一片天地，但這些卻難以拼湊出我的茂密森林。</p>
<p>我沒有 glamour，至於對其似乎妄圖靠近而感到尤其顫慄，tourtereaux 確乎是不存在的。我被針對的一類言論是：不把戀人當作人類來看待，或是說將戀人視作如同器具般的剪影。這樣的器具是稱手的，她不是流水綫上下來的產品，而是無名匠人精雕細琢的工藝品，在灰色世界中我幸而得以挑中，因此驚嘆于她的漂亮臉蛋兒、淑氣的髮縷、求真欲、不透明的性愛乖戾和剎那間的精神逃離。沒有什麼東西比一面欣賞她，一面「使用」她更值得慶幸的事情了。「使用」絕對不是一種糟蹋，也絕不是一種不尊重，而恰恰相反，「使用」就是對好物的尊重，尊重出於坦誠。當然，若使用的過程中催生出詫異的 glamour，欣賞也衹能留在 tourtereaux 彼一步了。</p>
<p>Opiumisme 暗示了消極邪惡的精神享樂，或是一種阿 Q 精神勝利法的自慰。從淺來讀，確實帶有一些墮落失意的意味：它是西蒙娜的實體大麻和加繆的意志大麻。及此，您大抵可以把它理解為一種錢謙益與柳如是的「水冷不殉情」。這種鴉片癮不但是對現世的反抗，是對無趣的反抗，也（更）是對反抗本身的反抗，是神氣上吞雲吐霧的高貴與蔑視。神氣上做到富足而得嗨忘形，頹靈携著鴉片走過來。</p>
<p>Tiédasse 是 opiumisme 的表徵。因為不願變得嘍，亦不願做模範藝術（high art）而產生了不慍不火的曖昧態度。因為自我封閉而需要戴上虛偽的假面。努力地去討好誰誰而逐步形成了軟弱的社交人格，同時這種人格在批評左派右派時又顯得站不住腳而又要將積怒爆發。Tiédasse 是戲精的後遺症，一切都由 glamour 的輿論而變得扭曲猙獰。對 tiédasse 的批評認為清晰、乾貨、控制是最終目的，blur、折衷主義、opiumisme、tourereaux 和 élevé 是可恥的，glamour 所強加的荒謬性也就不言而喻了。</p>]]></description>
            <pubDate>Sat, 30 Dec 2017 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">45BB39E6-50AA-454A-AC4E-CFFD51D35403</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>玩心</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>民謠唱作人<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E9%9D%92%E8%91%89%E5%B8%82%E5%AD%90">青葉市子</a>的<a href="https://www.ichikoaoba.com/qp">第六張錄音室專輯《qp》</a>在最近發佈。京都出生、東京發展的青葉市子在一次採訪中說，京都是過去與童年而東京是夢與當下，是後來的事。她將一種柔軟靈祭、時空流動的風致挹注於音樂中，然後被廿一世紀特有的 imperial smoke town 的「<a href="https://ejje.weblio.jp/content/between+ourselves">這裡講這裡丟</a>」的神秘氣體圍繞著，也一點沒有鬆脫的樣子。</p>
<p>不得不提的是，青葉市子六分之五的專輯插圖是近乎透明的純淨顏色。每種顏色映照出她的人生階段。白色是十九歲的原初風象、淡綠色是（二〇一一年東日本大震災後的）大自然、淡粉色是戀愛的「心」，之類的。對我來說純淨顏色是昨日的起訖輪迴，是意念的概括和平均。我在想《qp》的淡藍色——像是酸奶乳或者是酸奶乳風味的 light cocktail 的淡藍色——讓我想起 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Paula_Modersohn-Becker">Paula Modersohn-Becker</a> 的畫像，並且它提供了合宜的顧慮、清澈見底的戒備心，讓人為之著迷。</p>
<div class="md-photo"><figure><img data-src="https://i.typcdn.com/totstories/DS/yanBYAMJC2C2olP8Dz8A.png" alt="artworks" title="青葉市子的專輯插圖" /><figcaption>青葉市子的專輯插圖</figcaption></figure></div><p>青葉市子的自我流，飽含著不需要被強迫學習、自然而然的 temperament，她也是會看漫畫、做 zine 的喔。她說她對生活有一顆玩心。這種玩心是藝術家關注生活本身的樂物之樂，她講「每次見到細野先生，基本上很少說音樂的事情，都是聊今天吃什麼啦，哪裡的咖啡很好喝啊之類的事情，我感覺他們都很看重生活中這樣的事情」，大抵如此。由此得出的作品中，自然會有一顆在細緻的深處垂簾聽政的黑色玩心。</p>
<p>玩心讓聲樂向著氛圍收斂，就算是不通日文的聽者也絲毫不會皺起眉頭。因為聽一首歌不僅僅是對詞的賞析，更多的反而是自我的擴維。資料的缺乏會讓人思考他物，譬若快要成形的琥珀、接受侵蝕的山岩，那些值得被靜心觀察的東西。無論如何，極力擬化實物其實是精神的頹唐，但我們把「懂」看得過於明瞭了。</p>
<p>淡藍色呀。冰鎮過的飲料／酸奶需要拿走，請君用疊起來的棉手帕包裹起來，不會把手弄溼。</p>]]></description>
            <pubDate>Fri, 26 Oct 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">73123B96-7643-48A2-99F9-573DABFAC800</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>再一次山中瑤子</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>《<a href="https://www.imdb.com/title/tt8134468/">Amiko</a>》現在我沒有辦法看到（如果有辦法的話麻煩您給我講），中文世界裡面對山中瑤子的描述也幾乎找不到。我是非常喜歡這樣一個人——那樣 rebellious 的求真慾讓人向上。<a href="https://totstories.pw/2018/yoko-yamanaka">上一篇</a>的引用講她因為當下的拘束而無法停止思考，講她看過《聖山》和三級片《愛的放題》（我覺得是無聊的三級片），不禁讓人想起橫尾忠則，一種 striking 又 disturbing 的擴張蒸氣。</p>
<p>山中瑤子參與了〈<a href="http://21st-century-girl.com">廿一世紀女子</a>〉的項目，在她們的網站上可以看到山中姊姊的標識是一個叼著玫瑰花的小貓，神色與本人極似。正如她自己描述《Amiko》中的女主角「大概不知道自己想要什麼。但有一點可以肯定的，她是無可救藥的浪漫主義者」，山中姊姊自己也是一個純粹的浪漫主義者。她會覺得日本人不負責任，或者我把這個叫做「盡職盡責但並不走心」：完成了今日份的任務，但是我並沒有傳達給接收方我的心意，因為完成的過程不重要。因為完成的結論特別重要。大家用結論衡量得失，加入集團，圍坐取暖。結論重要得清晰可見。大家目標是共同面對未來的考核，考核通過就是保證書，因為 peer pressure。所以她說大家消費主流文化，但並不是真正喜歡。</p>
<p>團體對求真欲強烈的叛逆者是消失在口中的冷咖啡。過去就過去，唯一的價值是讓我做出獨立、即興、經過思考的、屬於自我的選擇。山中姊姊把主流文化進行抽離。</p>
<p>在立場新聞或者是蘋果日報的文章對她的描寫是全然的叛逆者，大家愛看。但你可以<a href="http://www.filmjournal.com/features/fantasia-film-festival-2018-yoko-yamanaka-amiko">在 FilmJournal 上讀到</a>處於黛綠年華的她對世界的妥協：「如果是全然斷開與社會的聯結的話，她覺得會錯過什麼。她會嘗試著去找正確的答案。」</p>
<p>正確的答案嗎？我的答案是：「我想看下雨。你小時候看過下雨嗎？我小時候不能出去玩，常常從窗戶里看外面下雨，挺有意思的。」</p>]]></description>
            <pubDate>Mon, 01 Oct 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">AB46BA67-5A71-439B-B7EC-7EE1BC5333BB</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>山中瑤子</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>因為反叛而失去當下的價值。由未來提供。今日讀到廿一歲的山中瑤子，她的作品在<a href="https://www.berlinale.de/en/archiv/jahresarchive/2018/02_programm_2018/02_Filmdatenblatt_2018_201819269.html#tab=video">柏林影展</a>展出。在此引述兩段文字。</p>
<p><a href="https://hk.news.appledaily.com/local/daily/article/20180925/20507404">蘋果日報描述《Amiko》的導演山中瑤子</a>：</p>
<div class="md-block blockquote"><blockquote><p>（山中瑤子）不斷思考令她建立極強的自我意識。日本學生有課後參加「部活」（類似課外活動）的慣例，山中瑤子卻因為受不了學會中的階級關係而絕少現身。有一段時間她喜歡繪畫，但很快又發現家長和老師不是期待她的畫，而是期待她的作品符合某套規則：小學生的畫要有童真、中學生的畫最好是素描⋯⋯為甚麼非得如此不可呢？她不想逢迎成人的想法而失去自己，入讀高中後她便甚少執起畫筆。</p>
</blockquote></div>
<p>永井荷風《地獄之花》，一九〇二：</p>
<div class="md-block blockquote"><blockquote><p>⋯⋯富子十八歲時從高等女子學校畢業，可是沒有一個朋友。上了幾年學，她被眾多的同學當做不道德、不仁義的家庭出身的女人排除在集體之外，恰似社會排除她的父親黑淵長義一樣，她沒有一個可以安穩交際的朋友。這姑娘有時躺在操場的角落裡哭泣，有時在教室裡受辱，然而，富子天生一副非常好勝的性格，雖然孤立，卻堅決、倨傲地反抗著同年級的同學，最終順利畢業。正因為如此，她的逆反精神越來越強。起初只是討厭女學生的模樣，如果大家都梳西式頭髮，她就一個人梳島田式，大家都以穿印有家徽的短和服為高雅時，她偏偏只穿條紋的短和服，總之，只是侷限於學校內的傾軋。可是畢業以後，她的同學或遲或早地成了上流社會中的夫人，或者在名流婦女的各種集會上留有大名，或者通過報紙、雜誌記者的大筆堂而皇之地發表她們的家庭觀及其他見解，於是，富子的逆反心理又像過去一樣越來越強烈，最終成了病態，她常常強行提出脫離一般常識的、離奇的危險主義口號來自得其樂。</p>
<p></blockquote></p>]]></description>
            <pubDate>Fri, 28 Sep 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">EC68B302-D411-4AE7-9213-256DEAE69E71</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>膚淺有序</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>前些天<a href="https://blog.excite.co.jp/dezagen/28623805/">高田唯在上海辦展</a>，期間他來到街頭拍攝各種招牌和促銷廣告。混沌的狀態無疑是一種多樣性。系統中微小元件的磨損將實時影響到系統，破壞部分浸假導致整體失衡而產生變化，模仿自身的西蘭花告訴我們。</p>
<p>改變或模仿局部的過程像是 Chinese Wisper，總有百分之多少的信息因為途徑而丟失，作品傳達（明喻或暗含）給受體的僅僅是那百分之一百減去多少，剩餘的被留在途徑那裡。前者是道德正確且膚淺的有序。高田唯通過觀察技術受限制的無序、回收整理途經的遺留而實現有序。</p>
<p>對著被水浸泡過而失去音準的鋼琴，坂本龍一說它「只是在恢復原本的形態」，是不是嘗試在對抗膚淺有序呢？不但要聽藝術表達，還要聽作者身體在鋼琴上做功的損耗。那是本該釋放卻因為樂器本身而無法釋放的味兒。要聽到機械的聲音本身，要再現工具的限制。是一種很厲害的聽法耶。</p>
<p>這就像 minimalism 的理想不是儘量從簡。如果是為了聲援一種新秩序而把概念和規律最小化，這無法提起任何人的興趣。<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ellsworth_Kelly">Ellsworth Kelly</a> 做得少的目的不是要讓觀者做得多，而是把錯誤展示得更多——存在的是極其不安的流動空間。觀者借助作品的留空碎片，似乎能夠填補作者面對同一塊畫布時的放空，放空由於思考面前這一棘手且具體的問題的途徑無能。感謝這種無能。</p>
<p><a href="https://ipn.li">不鳥萬先生</a>在幾年前對虛擬現實的描寫講「沈浸在觀察屠宰牛肉之中，知道隨時可以全身而退」で。觀察宰牛是教育本身，也是技術本身。屠宰場是主人公生活的片段卻不是日常，它通過建築虛擬世界來填充主人公的認知。但這還不應該成為虛擬現實的全部，直觀的虛擬世界是傳達本身，雖然有序但是膚淺。虛擬現實能夠幫助我們構造二次的虛擬世界。在容納錯誤、反省技術缺陷的二次世界中收聽作者的心聲。並且我們擁有關掉（並且通常都是關掉的）二次世界的權力。如果會因為分心或材料不足而面對眼前繼續進行的作品如履薄冰，我倒覺得觀察技術的無序——那百分之一百減去多少的 artless 的不完整——也能獲得滿足。</p>]]></description>
            <pubDate>Sat, 08 Sep 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">3CE382A3-3118-4FF1-B43A-C13E68B9F2C3</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>工丁共產主義之 IM</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>IM 是線性且經由整理的，是時間和信息的結構單元。發展 IM 就是發展信息交流形式，只要是稱得上是文件的東西都可以作為交流形式。因此也可以講發展 IM 就是在優化信息的呈現和植入處理信息的 f(x)。無論怎樣發展 IM，它的線性都阻止了進一步擴維（當然<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/IOS_11#Messages">蘋果的 Animoji 和浮動的／提供位置信息的貼紙</a>，是在 x 軸上向 y、z、w 空間擴維），它永遠無法提供各種信息重疊的機會，我們似乎可以看到 IM 的盡頭。</p>
<p><a href="https://dynamicland.org/">Dynamicland</a> 提供了交流的公共空間，在這個空間裡，人們動作的交互重疊，進行創造。它是在對自然交流進行擴展，或者是將自然交流與半個世紀以來的數字作品進行連接。然而就目前 Dynamicland 的形態來看，我不覺得它是未來。它仍是固定了實體位置的工作空間，需要一個密織的 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/High-speed_rail">HSR</a> 網絡來通勤。</p>
<p>什麼時候沒有了 NFC（noise cut），讓噪音和信息自由地飄在空中，每個人都是媒體源，每個人都是接受方，路徑隨機不固定，這是不是未來呢？如果信息是飄散在空氣中的話，那麼這種遊離態將不再需要接收方。也就是說如果一個人在空中抓住了某段信息，它可以是一個任務、一段聲音、一幅圖像，用家去完成它、收聽它、欣賞它好了。</p>]]></description>
            <pubDate>Tue, 05 Jun 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">207D13E7-F42C-4049-8EEA-A8587CA57BDE</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>但我還是喜歡喝</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>川寧（Twinings）的<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lady_Grey_%28tea%29">格雷侍女紅茶</a>文案：</p>
<div class="md-block blockquote"><blockquote><p>細微的紅茶清香融合了橘子、檸檬和佛手柑精油的味道，帶來一種輕盈明快的橙子口味。清新與生機的美味從早到晚都適宜。</p>
</blockquote></div>
<p>川端康成一九四八年《再婚的女人》中的一篇《窮人的情侶》：</p>
<div class="md-block blockquote"><blockquote><p>用檸檬化妝，是她唯一著侈的嗜好。所以她的肌膚又白皙又細嫩，彷彿散發出一股清香。她把檸檬切成四片，用一片擠出一天量的化妝液。剩下三片，用薄膜紙將切口蒙上，珍惜地貯存起來。倘使不靠檸檬液的涼爽的刺激，讓她的肌膚冰涼，她就感受不到是清晨。她背著戀人，把果汁塗抹在乳房和大腿上……接吻以後，男的說道： 「檸檬。你是從檸檬河裡游過來的姑娘……喂，我舔到檸檬就想吃橙子哩。」 </p>
</blockquote></div>
<p>小野洋子一九八〇年《<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Double_Fantasy">Double Fantasy</a>》中的《Yes, I&#39;m Your Angel》：</p>
<div class="md-block blockquote"><blockquote><p>南瓜車讓我變成公主，</p>
<p>相信青蛙會變成王子，</p>
<p>月亮姐姐看著我們笑，</p>
<p>在中夜一起匆匆歸來，</p>
<p>Tra, la, la, la。</p>
</blockquote></div>
<p>這讓我想起《<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%B0%91%E5%A5%B3%E6%A4%BF">少女椿</a>》中的想當演員的小綠。我對 fantasy 感到可恥，但是我還是喜歡喝 Lady Grey。</p>]]></description>
            <pubDate>Thu, 31 May 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">BC909953-2796-4148-A780-F9ADF9B377C3</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>夢的開關</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>上週小野洋子在<a href="https://twitter.com/yokoono/status/997492756380618754">啁啾</a>上說：</p>
<div class="md-block blockquote"><blockquote><p>I am always awake and always dreaming（我總是醒著也總是在夢中）.</p>
</blockquote></div>
<p>這讓我想起村上春樹<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%A2%E3%82%92%E8%A6%8B%E3%82%8B%E3%81%9F%E3%82%81%E3%81%AB%E6%AF%8E%E6%9C%9D%E5%83%95%E3%81%AF%E7%9B%AE%E8%A6%9A%E3%82%81%E3%82%8B%E3%81%AE%E3%81%A7%E3%81%99">一個受訪集</a>的名字——《夢を見るために毎朝僕は目覚めるのです（為了作夢我每天早上都要醒來，二〇一〇年）》。我一點也不清楚上面兩句話的語境。但我想說的是，做夢也好，醒著也好，它們都被定義為了<strong>一種狀態</strong>，我們需要通過一個像是開關一樣的東西對狀態進行調整，然而這兩句話都暗示了開關可以不存在。</p>
<p>開關可以不存在。說 a clean slate、就事論事、不計前嫌的人是不負責任的。我們的身上不存在諸多開關，按下輒可以交接，可以 clear all，可以從頭再來。</p>]]></description>
            <pubDate>Tue, 22 May 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">4FCE79F4-C3BE-4F51-94BD-E6C41211812C</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>Ｂ級料理和〈偶得風琴之歌〉</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>今天講兩個故事。有次在關西過馬路的時候，妹妹她們說要喫「正味」的<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%81%9F%E3%81%93%E7%84%BC%E3%81%8D">蛸焼</a>——那是有寫在銀朱簾幕上的手擬文字、呂色圍裙小姐的禮笑、在熱氣中昏睡的醬油、側臥在一旁的若即若離的海苔茸、賭馬般的蔥花、一切如你想到的 stereotype。我是一個不大喜歡喫小喫的人，妹妹她們買過來我也沒有嚐。</p>
<p>當時沒有意識到這就是所謂的Ｂ級料理（<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/B%E7%B4%9A%E3%82%B0%E3%83%AB%E3%83%A1">Ｂ級グルメ</a>）。英文世界裡面把它譯為「cheap but tasty local food」，大抵是這個意思。這個語組最開始以「東京グルメ通信　Ｂ級グルメの逆襲」的口號在八〇年代的《angle》雜誌上登場。</p>
<p>Ｂ級料理既不是Ａ級也不是Ｃ級。蛸焼最開始的名字是<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%8E%89%E5%AD%90%E7%84%BC_%20%E6%98%8E%E7%9F%B3%E5%B8%82%20">玉子焼</a>，名字裡面沒有蛸所以說肚子裡面也沒有。據說，一九三三年大阪會津屋的老闆把牛肉、蒟蒻填充到了肚子裡面去，同時淋上醬油。然而有好事的客人不滿地說：「玉子焼就是應該有章魚嘛！」因為客人這句話呢，蛸焼就此誕生 。Ｂ級料理既不是Ａ級也不是Ｃ級。</p>
<p>另一個故事是來自<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BC%81%E9%B5%9D%E5%92%96%E5%95%A1%E9%A4%A8%E6%A8%82%E5%9C%98">企鵝咖啡館樂團</a>（Penguin Cafe Orchestra，PCO）的〈偶得風琴之歌（Music for a Found Harmonium）〉。我聽到的版本是，PCO 的主唱 Simon Jeffes（一九四九年生，一九九七年逝）在一九八二年的夏天第一次到日本演出，在京都的一條巷子裡發現了一把陋舊的管風琴，在裝製完畢後他「在這個城市的邊緣的最美妙的部分的朋友的屋子裡」寫下了這首管風琴的樂曲，他「在接下來的幾個月裡頻繁出入朋友的屋子，拜訪管風琴」，說他記得「在那個地方、那個時間像是著了魔一樣」。大家今天去聽〈偶得風琴之歌〉還可以感受到一種逃離的眩暈和浸在檸檬飲料裡的觸覺。</p>
<p>Simon Jeffes 組建企鵝咖啡館樂團的信條大概是對經典音樂的約束和對搖滾音樂的拘束的懷疑。這難道不也是一種Ｂ級マスターピース嘛？藝術家將作品抽離於傳統，卻又不過分基於，不願發酵膨脹，但卻在向上執生，這就是「Ｂ級」的奧義了吧。</p>
<p>所以說呢，比起用筷子夾蛸焼的東京，我更喜歡用牙籤叉的大阪。</p>]]></description>
            <pubDate>Sat, 12 May 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">16477D74-19D8-483D-A6EF-2F177F685F32</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>新</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>伊沃·波哥雷里奇談到愛麗莎·克澤拉斯教給他最重要的東西時，如是說：</p>
<div class="md-block blockquote"><blockquote><p>首先是技術上做到完美的常態。其次是對十九世紀末二十世紀初的鋼琴音色發展的洞察力。這一時期的鋼琴作曲家讓鋼琴音色臻於完美。他們將鋼琴處理為一種自然語言，同時又化為一個發出斑斕色彩的交響樂團。接著是用新樂器彈奏出層次感的要求。最後是自我的重要性。</p>
</blockquote></div>
<p>Eric Gill 在《<a href="https://monoskop.org/images/8/8d/Gill_Eric_An_Essay_on_Typography.pdf">字體排印的論文</a>（An Essay on Typography，一九三一）》中寫道：</p>
<div class="md-block blockquote"><blockquote><p>表音記號（phonographic signs）使單詞中字母的數量大大減少。如果書籍是用表音記號而不是用字母排出來的話，相應的注重時間和效率的經濟體系將會勝出。</p>
<p>因此我想要的是，首先有進取心的教育部的官員能夠將表音文字（phonogra­phy）納入所有基礎教育當中去；其次有進取心的字體廠商能夠僱傭我設計一套表音記號的字形。</p>
<p></blockquote></p>]]></description>
            <pubDate>Mon, 30 Apr 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">D074D580-5BA7-41CF-BFCC-98009E843FDF</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>讀 Eric Gill 的《字體排印的論文》筆記</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>二十世紀的畸變性主要體現在工作與業餘的關係確立。要麼崇尚要麼厭棄它們的分離，這樣兩種不同的態度拉伸了兩派人的對立關係，一派人是大規模機械化的實踐者，他們隨著文化跨域，在國家這個概念概念抽離出來時，積極地通過愛國主義建立模範、複製產品。約定俗成的習慣成為了一種禮儀，一種蓋拉昧兒，一種逃避智性的東西；另一派人被視作「前工業社會的倖存者」，他們延續著藝術性的火苗。人的藝術性總是不會被摧毀，沒有人會在骨子裡反對美學的存在，音樂、文學等表演作品固然已熔融成形，但繼續創造和 remix 的自範性依舊存在。</p>
<p>前者肯定工人的工具化，即技藝為複製和維護禮儀服務，他們是達爾文主義者，認為工人的忠誠與工具的襯手別無二致。工人總是為福斯橋刷漆（<a href="https://en.oxforddictionaries.com/definition/paint_the_forth_bridge">paint the Forth Bridge</a>）。刻苦完成作業所流露出的善意決定了他們無法成為藝術家，他們的目標是向上爬行。而倖存者們反而從實用主義解放了出來，全然參與投射自我的工作。</p>
<p>後稀缺的衍化為上述兩種系統的對立提供了可能。材料更加容易獲取，也更加廉價。分工趨近於細化，也更為固化。而倖存者們的資源因為合法性等原因依然昂貴，他們需要有謀生的責任心和判斷力，需要持續的美學力支撐，也需要身體做功，他們的能量是現代科學無法比擬的。</p>]]></description>
            <pubDate>Mon, 30 Apr 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">1890B39B-F8DB-409C-A5D5-3AA091EC84DA</guid>
            <dc:creator> 御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>春天的逆流</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>物派的教義是現實物體的自主挪移，不是 kerfuffle，而是具有自範性的佔領。佩戴眼鏡的日本女武士探索的是工業與武士道的結締組織，《<a href="http://rainworldgame.com/">Rain World</a>》是機械廢墟與食物鏈的結締組織，<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Milt_Jackson">Milt Jackson</a> 對「bag」的打趣是力學與美學的結締組織。這樣的突兀歸根結蒂是現代性先鋒旗幟飄揚的產物。</p>
<p>現代性的屏風，遮擋了古時的醜態，它是來自古代的聲音，是在視覺優先的時候，沒有人想要接近的怪獸。隔著屏風，你會聽見活動的肌肉<strong>盤曲扭動旋轉成形</strong>的聲音，分裂吧像南斯拉夫一樣分裂。不過呢，現代性只是一副眼鏡，別忘了還有脫下眼鏡時視野變更帶來的眩暈感和萌態。</p>
<p>我摘下現代性的眼鏡，只看到冷漠的苔原氣候。閉關鎖國是閉屄鎖體和閉屌鎖體的加和。存在Ａ、Ｂ折衷是因為Ａ、Ｂ對等。今天的東方殖民凝視，無法對等。我們需要反諷的存在，尋要文化反噬的存在——冬天才不是春天的逆流。</p>]]></description>
            <pubDate>Sat, 07 Apr 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">632A2CBF-CB79-42CA-AE3A-54BC5E39CB4F</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>八分熟櫻花</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>戸川純在《好き好き大好き》的《遅咲きガール》中寫道：</p>
<div class="md-block blockquote"><blockquote><p>春日來臨般的觸覺，偷偷拿來的大人知識。</p>
<p>媽媽給的科隆五號，慢慢噴灑在舒氣脖頸。</p>
<p>你哪裡敢不聽我話，男孩子們不懂得背叛。</p>
<p>浪漫與我撞個滿懷，八分熟櫻花依舊待開。</p>
</blockquote></div>
<p>請讓八分熟成為一種口味，不要讓它成為一種時間的量度。</p>]]></description>
            <pubDate>Fri, 06 Apr 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">00F8C69B-AA54-4ED9-80F8-B243F40E69CE</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>普世智識和道德正確</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>最近著手於翻譯 <a href="https://thedisconnect.co/one/">The Disconnect</a> 上的，由 Brain Mihok 創作的小說<a href="https://thedisconnect.co/one/rescue/">〈拯救（Rescue）〉</a>。The Disconnect 是一個只能離線閱讀的線上雜誌，在內容加載完畢之後，通過技術手段持續判斷設備是否聯網。若否，則呈現內容。</p>
<p>首刊的第一篇〈拯救〉，或多或少地影射了 The Disconnect 的理論。它講的是一位太空飛行員墜機於一個荒無人煙的星球上，獨自求生存的故事。離線資源對應的是太空倉的物質補給。在離線，或者說是在與世隔絕的環境中能否生存下去，很大程度上取決於在線時的訓練與存貨。離線是工具的最大限度的利用，是 DIY，是生存本位的創造，是普世智識（universal consciousness）的形體。</p>
<p>什麼是普世智識呢？它的反面也許是道德正確（moral correctness）。道德正確是絕對的認同，是由輿論推動的人間判斷，是不冒犯和符合當下，是刻奇和膚淺。普世智識站立在迥異的角度，它是本能的欲求，是對感官的描述，是直覺，是「感覺的邏輯」。「正確」是一種時代定義，「智識」是一種遊行的能量，混沌的精神粒子和流淌的血液。普世智識是每個人不需要聲明而已然曉得的東西。</p>
<p>除去記憶的能動性軀殼是普世智識，在黑暗中甦醒，不知道自己的名字；協調運作的軀殼與外界隔離，就是離線，離線是不牽扯道德正確的狀態，是「執生」，是邊緣，絕對不是活在當下的能力。</p>]]></description>
            <pubDate>Thu, 22 Mar 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">5B19453B-55CD-41CE-B333-5BB4EE1C852D</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>三月的幾首三行短歌</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p><strong>一</strong></p>
<p>上個夏天喜歡上的女孩子呀，</p>
<p>請妳跟他走一起吧，</p>
<p>這樣我會死心。</p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><strong>二</strong></p>
<p>春天的夜晚，</p>
<p>像例行工事般地喝着啤酒，</p>
<p>今天是星期三。</p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><strong>三</strong></p>
<p>聽 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Fall_%28band%29">The Fall</a> 以及</p>
<p>戸川純的《<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%A5%BD%E3%81%8D%E5%A5%BD%E3%81%8D%E5%A4%A7%E5%A5%BD%E3%81%8D">好き好き大好き</a>》，</p>
<p>。字寫手左用慣我</p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><strong>四</strong></p>
<p>不要認為蕭邦沒有生活在</p>
<p>施特勞斯的世界裏，就認為</p>
<p>施特勞斯生活在自己的世界裏。</p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><strong>五</strong></p>
<p>我從未正眼看過你，</p>
<p>原來啊，</p>
<p>你是個束髮的男孩子。</p>
<p><br /></p>
<div class="md-block html"><div id="split"></div>
</div>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><strong>六</strong></p>
<p>昨天還是枯萎的</p>
<p>今天就開了的</p>
<p>淺綠色的櫻花呀。</p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><strong>七</strong></p>
<p>餓肚子的晚上的</p>
<p>空氣壓得我喘不過氣來，</p>
<p>謝謝妳的牛奶和糖果。</p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><strong>八</strong></p>
<p>終於懷念起</p>
<p>雲雀在這棵樹上，</p>
<p>短暫棲息的時刻。</p>]]></description>
            <pubDate>Thu, 15 Mar 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">9F52B086-D2FF-4741-950C-367C9F2161AF</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>三〇年代的缺席</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>每一個細胞都在叫喊著恐慌。從列車窗口探出頭來的人，我們不知道將往何處去。我們被吮進原野的嘴裡。</p>
<p>原野上的眾生，是夜分的黃瓜、是露臺外的立交、是掠過的低矮的客機、是蜷腳的洗浴池子、是三〇年代的缺席。所謂戀物癖，是無的恐慌，是被仿製頑化的樂趣。被玩弄於股掌之間的原野啊，將息未息的殖民主義鬼魂驚擾了你。</p>
<p>殘黨，沒了主子的雇傭兵，藉機唱著極東慰安之歌。瘤，橫在脊動脈的瘤啊，你使用化學療法實施醫治。……西風、風車、殖民凝視、文化癌症實現盈利。</p>
<p>聲明是從不匱乏的，肉體重複是永久性的，佶屈聱牙是階下囚的，雜交種是服務效率的。復刻東京和舊金山的未來，在三〇年代的原野里長征，走過的路卻不見了。……草木皆兵、大鯊魚、迷途的羊、被壓縮的三個世界。</p>
<p>列車上有丁香的味道，列車長有喝廉價禮幌啤酒的嗜好。坐在階梯上舔著忌廉的洋人小孩，欣賞著沒有戲劇衝突的畢業舞臺劇。ㄚ，ありますか。昨日已然離別的月臺才會去售賣歡愉氣氛哩。……直角螺旋紋襪、同人雜誌、豬圈、祖先。</p>
<p>……證偽、三〇年代的缺席——今天的報紙讀完了。</p>]]></description>
            <pubDate>Sat, 03 Mar 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">F98F162C-26AF-48AD-AC22-214D4C8EE6F7</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>摧毀語言</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p>如何摧毀一種語言？在我看來，非莫兩種方式。首先是摧毀語境，其次是與其他語言「濫交」。第一種靠的是社會／政治強力。大抵也不是從物理層面，而是從學術層面去瓦解，是去隔離使用的人／承載語言的文件文獻。類似劉仲敬先生「發明諸夏民族」一論，典雅化了吳語、粵語，就消滅了漢語罷。第二種是應允非本源文化的侵蝕，是打著 exoticism 的旗幟讓其在本源文化上生根發芽。讓後人讀不懂變異前的文字，那也可以起到摧毀的作用。當然，可以認為我是在偷換概念，僅僅是「用一種本質差別並不大的語言體系替換掉了另一種而已呀」。但可以肯定的是，若拿物種的例子來類比，滅絕的物種也能在現今存在的物種身上捉取影子，不存在真正的 a clean slate。</p>
<p>昨天與Ｊ先生談到了這個問題，這一緣起Ｊ先生「降低現行語言的信息交換率」的構想，「簡單來說就是現在用一週可以看完的一本書，改用新語言之後你就需要至少 100 周才能看完。這樣子高科技產業就會慢慢的消亡。人類文明會逐漸往較為原始的型態演進」。這樣的想法。以及滲透於編程從事者骨子裏的「巴別塔」，滿滿的都是 geek 味道的理想主義呢。</p>]]></description>
            <pubDate>Thu, 15 Feb 2018 22:00:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">872331E4-015E-4B04-BF0E-76991662A4C8</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
        <item>
            <title>Drafts Man Ship</title>
            <link>https://lukewarmbea.st</link>
            <description><![CDATA[<p><a href='https://getdrafts.com' target='_blank' class='url'>Drafts</a> 的 <a href='https://itunes.apple.com/app/id1435957248'>macOS 版本</a> 在最近發布，登陸同一個 iCloud 帳號還可以與 iOS 版本互通訂閱。Drafts 能夠作為一些事情的起點：寫郵件、啁啾、製作清單和提醒事項 and all that stuff，這些事情在一個通用的編輯器中實現。</p>
<p><a href='https://en.wikipedia.org/wiki/Pipeline_(Unix)'>水管號</a>「|」之所以這樣叫是因為它被用以信息傳輸——甲的輸出匯入到乙的輸入。Drafts 就是一個個水管，它是採取行動，並且它明白一種哲學：需要有一種力量把多肽從內質網推入高基氏體，再將分泌蛋白推出細胞。內容是 protein，是 <a href='https://en.wikipedia.org/wiki/Proteus'>proteus</a>，是原點。Drafts 的哲學是細胞的哲學。當然 Drafts 得益於 Markdown 的流通，Markdown 作為整合體的膜結構，可以變成它想要變成的其他形式膜，它是透明的、安全的，因此在 Drafts 裡面是高效的、親和的。</p>]]></description>
            <pubDate>Sun, 31 Mar 2019 23:33:00 +0800</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">ED24D90E-F368-447F-B6C0-B3266CDF0C84</guid>
            <dc:creator>御薬袋托托</dc:creator>
        </item>
    </channel>
</rss>